Как было замечено в разделе \ref{Section:Theory:SemanticModel}, процесс представляется в виде двух независимых частей: внутренней структуры и внешних объектов взаимодействия. Через это наблюдение можно сформулировать следующие формальные определения. 

\begin{itemize}
    \item Процесс $p : P$ --- это совокупность множества узлов $ns : \{N\}$ и множества артефактов $as : \{A\}$: $P = \{N\} \times \{A\}$. 
    \item Узел $n : N$ --- это структурная единица процесса представляющая собой тройку <<условие $c : C$, операция $o : O$, данные $d : D$>>: $N=C \times O \times D$, являющаяся атомарной при рассмотрении конкретного процесса, а также являющаяся декомпозируемой на составляющие узлы при изменении процесса.
    \item Условие $c : C$ --- это произвольный предикат над процессом: $C = P \to bool$. Реализация условия может быть описана в терминах произвольной логики.
    \item Операция $o : O$ --- это описывающая отображение процесса: $O = P \to P$. Реализация операции может быть описана в терминах произвольной модели вычислений.
    \item Данные $d : D$ --- это атомарный объект произвольного типа.
    \item Артефакт $a : A$ --- это объект внешнего мира, в рамках которого существует процесс. Множество артефактов процесса является моделью предметной области, для которой формулируется процесс.
\end{itemize}

В терминах $\lambda$-исчисления легко представить операционную семантику для данной формальной модели:
\begin{equation}
    \mathit{Exec} = \mathit{Y} (\lambda f. \lambda p. \mathit{Map}\ (\mathit{Nodes}\ p)\ (\lambda n. \mathit{IfThenElse}\ (\mathit{Cond}\ n\ p)\ (f\ (\mathit{Op}\ n\ p))\ p))
\end{equation}

Комбинатор $\mathit{Exec}$ представляет собой алгоритм, по которому происходит проистечение процесса. $\mathit{Y}$ --- комбинатор неподвижной точки, $\mathit{Map}$ --- отображающий комбинатор, принимающий список термов и применяющий переданную вторым аргументом функцию к каждому элементу списка, $\mathit{IfThenElse}$ --- комбинатор ветвления. $\mathit{Nodes}$ --- комбинатор, для переданного процесса возвращающий список его узлов. $\mathit{Cond}$ и $\mathit{Op}$ --- это комбинаторы, для узла возвращающие терм-условие и терм-операцию соответственно.

По виду терма $\mathit{Exec}$ можно заключить, что исполнение процесса происходит до тех пор, пока не останется ни одного узла, условие которого не будет удовлетворено. При этом условия и операции могут быть произвольными и зависят от конкретного узла и процесса, то есть элементов как внутренней структуры, так и внешнего мира. 

Сформулированная формальная модель на данный момент является представимой в терминах $\lambda$-исчисления, однако никак не учитывает изменения, которые могут внесены в процесс внешним образом. Таким внешним воздействием является изменение одного из артефактов процесса, либо изменение данных узла. Модель допускает изменения подобного рода. Эти изменения невозможно описать в терминах <<чистых>> функций, поэтому введём некоторое отображение процесса $\mathit{W} : P \to P$ (не являющееся комбинатором), связанное с возможным внешним воздействием на процесс. В этом случае $\mathit{Exec}$ записывается следующим образом:
\begin{equation}
    \mathit{Exec} = \mathit{Y} (\lambda f. \lambda p'. (\lambda p. \mathit{Map}\ (\mathit{Nodes}\ p)\ (\lambda n. \mathit{IfThenElse}\ (\mathit{Cond}\ n\ p)\ (f\ (\mathit{Op}\ n\ p))\ p))\ (\mathit{W}\ p'))
\end{equation}

Наличие такого внешнего воздействия поднимает следующий вопрос: как понять, что процесс завершён, если в любой момент некоторое неконтролируемое внешнее воздействие может изменить либо его структуру, либо артефакты. Вполне возможна ситуация, когда нет ни одного условия, не являющегося истинным, но семантически процесс должен продолжать исполнение --- необходимо лишь дождаться некоторого внешнего воздействия. Для решения данной задачи для процесса требуется определить критерий завершения: предикат над процессом, который сможет выразить условие, при котором дальнейшее исполнение процесса не имеет смысла. Обозначим такой критерий как $\mathit{Cond}\ p$.
\begin{equation}
    \begin{array}{rl}
        \mathit{Exec} =& \\
        & \mathit{Y} (\lambda f. \lambda p'. \mathit{IfThenElse}\ (\mathit{Cond}\ p')\ p'\ ( \\
        & \tab (\lambda p. \mathit{Map}\ (\mathit{Nodes}\ p)\ (\lambda n. \mathit{IfThenElse}\ (\mathit{Cond}\ n\ p)\ (f\ (\mathit{Op}\ n\ p))\ p)) \\
        & \tab (\mathit{W}\ p') \\
        & ))
    \end{array}
\end{equation}

Приведённое выражение полностью описывает операционную семантику для формальной модели процесса. Теперь построим концепты семантической модели процессов на при помощи формального базиса.

\begin{itemize}
    \item Процесс описывается непосредственно по определению, однако с ним связывается набор дополнительных атрибутов: \texttt{Template} и \texttt{State}. Состояние процесса требуется для того, чтобы сформулировать критерий завершения процесса.
    \item Выделяется два базовых типа узлов: стадии и связи. Данная типизация накладывает набор ограничений на структуру данных $d : D$ узла и вид его условия и операции.
    \begin{itemize}
        \item Для стадии $D = Name \times Date \times State$. Различие между пре и пост условиями и операциями реализуется при помощи $\mathit{Match}$-комбинатора по множеству состояний. Так, предусловие/операция проверяется, в случае, если $State = Open \lor Closed$, а постусловие/операция --- если $State = Done$. Внешнее воздействие, которое допускается для стадии --- изменение её состояния с $InProgress$ в $Done$.
        \item Для связи $D = Type \times State$, а условие --- это $\mathit{Match}$ по декартову произведению типов и видов связи ($1 \to 1$, $1 \to N$, $N \to 1$) и выбор соответствующего правила исполнения. Так как условие и операция узла имеют доступ к структуре процесса, то определение вида связи производится непосредственно в рамках предиката условия.
    \end{itemize}
    \item Выделяется несколько видов артефактов: непосредственно артефакты (то есть конкретные объекты внешнего мира, для которых допустимо изменение состояния или вызов определённых для них процедур), события (которые возможно создавать и уничтожать, но невозможно менять) и роли (состав которых невозможно изменить). Каждый из таких артефактов обладает собственным набором атрибутов, но конкретный способ работы с ними задаётся уже на уровне семантической модели процесса.
\end{itemize}